# 軌道不安定性

力学系のおもしろい特徴として、初期値に対する鋭敏性があります。
カオスの研究のきっかけとなったバタフライ効果の例では気象予報の難しさとして、
初期の時刻における蝶の羽ばたきのようなほんのわずかなズレが後に大きな変化を引き起こすとして
大きなインパクトを与えました。

ローレンツ方程式は自律系なので、初期値\\(v = (x, y, z)\\)を決めるとその後の軌道が決まります。
ではある初期値\\(v\\)とそこから少しだけズレた初期値\\(w = v + \delta\\)から始めた時、
その軌道はどのくらい変わるでしょうか？
それを実際に計算してみたのが次の図です：

![Unstable Orbit](unstable_orbit.png)

ほんの少し初期値をズラしただけにも関わらず、時間が経つにつれて誤差が拡大していき、
別々の軌道に分かれてしまいました。
これは線形力学系でのSaddleの例に似ています。
Saddleでは原点に近づいてくる軌道と、原点から次第に遠くに離れて言ってしまう軌道が両方存在していました。
このようにごく小さいズレを追加したときに、
そのズレが拡大する性質を力学系では**不安定性** と呼ぶと前にも言いましたが、
この例はローレンツアトラクタの軌道が不安定だというわけですね。
ただし元の点から遠くに離れて行ってしまうサドルの場合と比べて、ローレンツアトラクタでは
無限に遠くには行かず、同じループの別の地点を回るだけです。

ローレンツアトラクタはこのように周辺の状態を吸い込む安定な性質と、
初期値に鋭敏に反応する不安定な性質をあわせもって居ます。


リアプノフ指数
---------------

前章で2つの微小に異なる軌道が時間とともに離れていく様子を見ました。これを定量的に議論する方法を考えましょう。
2つの軌道\\(x_n, y_n\\)はそれぞれが同じ\\(f\\)によって時間発展するとします
\\[
\begin{align}
x_{n+1} = f(x_n) \\\\
y_{n+1} = f(y_n)
\end{align}
\\]
すると、その差\\(\delta_n = y_n - x_n\\)の運動は次の様にかけます
\\[
\delta_{n+1} = y_{n+1} - x_{n+1} = f(y_n) - f(x_n) = f(x_n + \delta_n) - f(x_n)
\\]
もし\\(x_n, y_n\\)が互いに十分近く、右辺の差分が微分で置き換えられる場合を考えると
\\(x_n\\)での\\(f\\)のJacobi行列\\(J(x_n)\\)を用いて\\(\delta_n\\)の2次以上を小さいとして無視すると
\\[
\delta_{n+1} = J(x_n) \delta_n
\\]
のように時間変化する行列\\(J_n = J(x_n\\))による線形力学系で書ける。
これの挙動は以前見たように指数
\\[
\lambda_\text{max} = \lim_{n\to \infty} \frac{1}{n} \log(\sigma_{\text{max}}(J_{[n \gets 1]}))
\\]
Jacobi行列を使って定義したこの指数は特に最大リアプノフ指数と呼ばれる。
ローレンツアトラクタで見た例はこれが1より大きくなる例で、
その場合差\\(\delta_n\\)が無限大に発散することになる。
実際には発散する前に\\(\delta_n\\)が十分小さい（\\(x_n, y_n\\)が十分近い）近似が破綻するので
\\(x_n, y_n\\)と同様に有界の値で止まることになる。

この時の\\(\delta_n\\)の線形な運動をより詳細に調べるのがリアプノフ解析である。

これを定量的に測るにはどうすればいいでしょうか？
